{
    "question": "Mengapa tasawuf di anggap mempermudah penyebaran islam di kalangan masyarakat?sebutkan tokoh nya!!\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p></p><p>Saluran Penyebaran Islam di Indonesia</p><p></p><p></p><p>Indonesia merupakan Negara multikultural, tidak hanya memiliki keragaman adat istiadat, budaya, bahasa dan etnis, tetapi juga memiliki keragaman kepercayaan. Dalam keragaman kepercayaan, meski Hindu dan Budha merupakan agama tertua yang masuk ke Indonesia tetapi saat ini Indonesia merupakan Negara dengan mayoritas pemeluk agama Islam terbesar di dunia.</p><p></p><p>Dalam sejarahnya, penyebaran agama Islam di Indonesia berlangsung secara cepat. Ajaran yang memuat nilai ketakwaan pada Tuhan, kedamaian, dan kesetaraan antar manusia menarik minat masyarakat Indonesia untuk menerima dan memeluk agama Islam. Hal ini tercermin dengan adanya kerajaan-kerajaan Islam atau kesultanan di berbagai wilayah Indonesia.</p><p></p><p>Terdapat beberapa saluran penyebaran pengaruh Islam di Indonesia sehingga bisa tersebar dan perkembangannya pesat di nusantara, antara lain melalui saluran perdagangan, saluran perkawinan, saluran tasawuf, pendidikan, dan seni budaya.</p><p></p><p></p><p>latihan soal dari Kelas Pintar</p><p></p><p>Saluran Perdagangan</p><p>Saluran yang digunakan dalam proses Islamisasi di Indonesia pada awalnya melalui perdagangan dari para pedagang Arab, Persia, maupun Gujarat. Hal ini sesuai dengan perkembangan lalu lintas pelayaran dan perdagangan dunia yang ramai mulai abad ke 7 sampai 16 masehi.</p><p></p><p>Tidak hanya melakukan transaksi niaga, para pedagang dari Arab, Persia dan Gujarat mengenalkan ajaran dan nilai-nilai Islam kepada mitranya dari Indonesia lalu kepada masyarakat sekitar. Sebagai pedagang, mereka bisa bergaul luwes dengan semua orang, sehingga suasana pelabuhan yang ramai menjadi kesempatan baik untuk mengenalkan ajaran Islam.</p><p></p><p>Selanjutnya, sejumlah pedagang memutuskan untuk menetapkan dan mendirikan perkampungan yang tidak jauh dari pelabuhan maupun Bandar perdagangan. Adanya perkampungan itu membuat interaksi semakin intens dan membuka kesempatan masyarakat sekitar untuk mengenal lebih jauh ajaran Islam, apalagi budi dan suri teladan yang ditunjukan para pedagang semakin menarik banyak orang untuk memeluk agama Islam.</p><p></p><p>Saluran Perkawinan</p><p>Saluran perkawinan adalah salah satu cara penyebaran Islam di Indonesia. Pedagang muslim yang menetap ada yang menikah dengan putri raja atau putri bangsawan setempat, karena kedudukan pedagang ini terhormat di mata masyarakat. Pihak pedagang mensyaratkan pihak calon istri untuk mengucapkan kalimat syahadat terlebih dahulu sehingga anak-anak hasil pernikahan mereka pun menganut agama Islam yang dianut orang tuanya.</p><p></p><p>(Baca juga: Wujud Akulturasi Kebudayaan dengan Agama Islam)</p><p></p><p>Perkawinan dengan putri kalangan bangsawan dan kerajaan juga membawa pengaruh lebih kuat dalam penyebaran Islam karena perkawinan yang membuahkan keluarga muslim yang saleh mempengaruhi istana untuk mendukung penyebaran Islam. Bahkan, semakin banyak kalangan keluarga istana memeluk Islam dan lambat laut kerajaan yang tadinya bercorak Hindu-Budha perlahan menjadi bercorak Islam.</p><p></p><p>Saluran Tasawuf</p><p>Tasawuf adalah ajaran ketuhanan yang telah bercampur dengan mistik dan hal-hal magis. Kedatangan ahli tasawuf ke Indonesia diperkirakan sejak abad ke 13 yaitu masa perkembangan dan penyebaran ahli-ahli tasawuf dari Persia dan India yang sudah beragama Islam, dan baru berkembang pesat sekitar abad ke 17.</p><p></p><p>Pengaruh ajaran tasawuf banyak dijumpai dalam seni sastra berupa babad dan hikayat. Ajaran ini terutama berkembang di Jawa karena ajaran Islam melalui tasawuf disesuaikan dengan pola piker masyarakat yang masih berorientasi pada agama Hindu. Adapun tokoh tasawuf nusantara yang terkenal adalah Hamzah Fansuri, Syamsudin as-Sumatrani, Nurrudin ar-Raniri, Sunan Bonang, Syekh Siti Jenar, dan Sunan Panggung.</p><p></p><p>Saluran Pendidikan</p><p>Perkembangan Islam yang cepat menyebabkan muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui pendidikan dengan mendirikan pondok pesantren. Pondok pesantren merupakan tempat para pemuda dari berbagai kalangan masyarakat untuk menimba ilmu agama Islam, setelah tamat mereka akan menjadi juru dakwah untuk menyebarkan Islam di daerah masing-masing.</p><p></p><p>Sebagai lembaga pendidikan Islam, pesantren berperan melahirkan guru agama, kiai, atau ulama. Maka dari pesantren inilah muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui dakwah dan pendidikan. Disamping memberikan dakwah kepada masyarakat, banyak juga lulusan dari pondok pesantren mendirikan pondok-pondok pesantren baru, sehingga saluran pendidikan Islam di Indonesia semakin tersebar.</p><p></p><p>Saluran Seni Budaya</p><p>Berkembangnya agama Islam dapat melalui seni budaya seperti seni bangunan (masjid), seni pahat (ukir), seni tari, seni musik, dan seni sastra. Melalui seni budaya para kalangan ulama seperti Wali Sanga mengajarkan Islam melalui pendekatan budaya agar mudah diterima oleh kalangan masyarakat.</p><p></p><p></p><p></p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "8font-disebut-juga-dengan-apoint-bhuruf-cmargin-dorientati-740",
            "question": "8.Font disebut juga dengan ?    A.Point\r\nB.Huruf\r\nC.Margin\r\nD.Orientation\r\n9.Batas pengetikan tepi kertas?\r\nA.Point\r\nB. Huruf\r\nC.Margin\r\nD.Orientation\r\n10.\u201d Orientation\u201c disebut juga dengan ?\r\nA.Point\r\nB.Huruf\r\nC.Margin\r\nD.Orientation\r\n\r\n\r\ntolong di jawab ya kawan\u00b2 \u270c\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>1.B:Huruf</p><p>2.D:Orientation </p><p>3.A:Point </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tentukan-koefisien-dari-persamaan-3-7y-12-721",
            "question": "Tentukan koefisien dari persamaan 3\u00d7 + 7y + 12!\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>diketahui sudut a berada pada interval 180\u00b0 \u2264x\u2264 270 \u00b0 dengan Sin a = - 0,6 nilai dari Tan a cos a=</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-harus-dilakukan-oleh-dunia-islam-terhadap-bangsa-palesti-743",
            "question": "Apa yang harus dilakukan oleh dunia Islam terhadap bangsa Palestina\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Memberi bantuan kemanusiaan seperti sandhang, pangan, papan.</p><p></p><p>semoga membantu.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-saat-abu-bakar-as-shiddiq-meninggal-dunia-sebagian-besar-pen-850",
            "question": "Pada saat Abu Bakar as-Shiddiq meninggal dunia sebagian besar penduduk jazirah Arab telah memeluk Islam. Abu Bakar As-Shiddiq meninggal pada tahun ....\u00a0*\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>23 Agustus 634 m</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>meninggal pada usia 60 tahun</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "38-dibawah-ini-adalah-seorang-filsuf-kecuali-a-ar-razi-b-i-326",
            "question": "38. Dibawah ini adalah seorang filsuf, kecuali...    a. Ar-Razi\r\nb. Ibnu Sina\r\nC. Al-Farabi\r\nd Al-Kindi\r\n39. Ciri-ciri karakter seorang pemimpin atau seorang tokoh, hidupnya menyukai\r\na. Ilmu\r\nb. Wanita\r\nC.\r\nHarta\r\nd. Kekuasaan\r\n40. Dibawah ini merupakan sikap-sikap seorang pemimpin, kecuali..\r\na. Rendah hati\r\nb. Tegas\r\nc. Ramah Tamah\r\nd. Egois\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Jawaban:38.d.al-Kindi</p><p>enjelasan:</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "khalifah-pengganti-abu-bakar-as-shiddiq-adalah-492",
            "question": "Khalifah pengganti Abu Bakar as-Shiddiq Adalah? \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Khalifah pengganti Abu Bakar As-Siddiq adalah <strong>Umar bin Khattab.</strong></p><p><strong></strong></p><h2>Pembahasan</h2><p>Umar bin Khattab adalah khalifah yang ditunjuk langsung oleh Abu Bakar sebagai khulafaur rasyidin kedua untuk menggantikan Abu Bakar As-Siddiq. Umar menjabat sebagai khalifah selama sepuluh tahun lebih enam bulan yaitu pada tahun 634 masehi sampai tahun 644 masehi dan berhasil meraih beberapa prestasi seperti perluasan wilayah islam, mengurus sistem administrasi serta sistem keuangan negara, dan membuat kalender hijriyah.</p><p><strong>\u21d2 Perluasan wilayah Islam</strong></p><p>Perluasan Islam pada masa Umar bin Khattab disebut sebagai Futuhat Al-Islamiyyah secara bahasa diartikan sebagai pembukaan wilayah Islam. Umar bin Khattab memperluas beberapa wilayah seperti Jazirah Arab, Palestina, Mesir, Persia, serta Syiria. Pada masa itu juga, Umar berhasil merebut Syam, Mesir, serta Irak menjadi wilayah kekuasaan Islam.</p><p><strong>\u21d2 Mengurus sistem administrasi &amp; keuangan</strong></p><p>Umar bin Khattab membentuk banyak dewan seperti dewan kepolisian, \u00a0ketentaraan, kehakiman, perpajakan, dan lain-lain. Umar juga membuat sistem mata uang sendiri seperti dinar dan dirham. Untuk orang yang bukan muslim, beliau memberi kebebasan dalam memeluk agama asalkan tidak mengganggu agama yang lain. Umar membuat departemen untuk mengurus urusan negara seperti diwanul kharj, diwanul mal, dan lain-lain.</p><p><strong>\u21d2 Membuat kalender hijriyah</strong></p><p>Kalender hijriyah dibuat oleh Umar untuk memudahkan umat muslim dalam menjalankan aktivitas keagamaan. Sistem penanggalan kalender hijriyah dihitung dengan dimulai dari tanggal 1 Muharram dihitung setelah masa hijrahnya nabi Muhammad SAW. Kalender hijriyah merupakan penemuan Umar bin Khattab yang sampai saat ini masih digunakan oleh orang Islam.</p><p></p><h2>Pelajari lebih lanjut</h2><ol><li>Sebutkan departemen departemen yang di dirikan oleh Khalifah Umar bin Khattab I https://brainly.co.id/tugas/22762098</li><li>Sebutkan contoh sikap demokratis yang dilakukan khalifah umar bin khattab I https://brainly.co.id/tugas/21442909</li><li>Undang undang yang dibuat oleh khalifah umar bin khatab I https://brainly.co.id/tugas/14361526</li></ol><p></p><h2>Detail jawaban</h2><p>Kelas : 7 </p><p>Mapel : Sejarah</p><p>Materi : Masa kepemimpinan khulafaur rasyidin</p><p>Kode kategorisasi : 7.3</p><p>Kata kunci : Khalifah pengganti Abu Bakar As-Siddiq.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "oke-brainly-energi-yang-tidak-bisa-diperbarui-adalah-energioke-br-369",
            "question": "Oke brainly energi yang tidak bisa diperbarui adalah energiOke brainly siapa seorang Islam yang pertama menemukan pesawat \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Abbas lbn Firnas</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-sebab-utsman-bin-affan-melakukan-pembukuan-al-quran-dala-984",
            "question": "jelaskan sebab utsman bin affan melakukan pembukuan al quran dalam satu mushaf yang kemudian dikenal dengan mushaf utsmani\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>penyebabnya karena terdapat perbedaan tentang cara membaca/pelafalan al-quran di antara unat muslim, jadi untuk mencegah terjadinya perpecahan karena ada nya perbedaan pelafalan al-qur an maka khalifah umar membukukan al-quran dalam satu mushaf</p><p></p><p>semoga membantu:)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-menjadi-unsur-penting-dalam-memastikan-kebenaran-sebuah-190",
            "question": "Apa yang menjadi unsur penting dalam memastikan kebenaran sebuah sejarah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>agar generasi selanjutnya  tidak salah telaah mengenai sejarah</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yg-d-mksud-seni-tari-sebutkan-4-macam-tarian-dan-daerah-a-199",
            "question": "Apakah yg d mksud seni tari ,sebutkan 4 macam tarian dan daerah asalnya\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Seni yang mengekspresikan perasaan melalui gerak tari</p><p></p><p>1. tari serimpi, Jateng</p><p>2. tari Saman, Aceh</p><p>3. Tari reog Ponorogo, Jatim</p><p>4. Tari selamat datang, Papua</p><p></p><p>semoga membantu.</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>S</strong><strong>e</strong><strong>n</strong><strong>i</strong><strong> </strong><strong>t</strong><strong>a</strong><strong>r</strong><strong>i</strong> adalah seni yang menggunakan gerakan tubuh secara berirama yang dilakukan di tempat dan waktu tertentu untuk keperluan mengungkapkan perasaan, maksud dan pikiran. Tarian merupakan perpaduan dari beberapa unsur yaitu raga, irama, dan rasa.</p><p></p><h3>Contoh:</h3><p>tari Kecak dari Bali</p><p>tari Saman dari Aceh</p><p>tari piring dari Sumatra barat</p><p>tari jaipong dari Jawa barat</p><p></p><h3>Semoga membantu</h3>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}